%-*- coding: UTF-8 -*-

\documentclass[UTF8]{ctexart}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{CJKpunct}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper,centering,scale=0.8}
\usepackage[format=hang,font=small,textfont=it]{caption}
\usepackage[nottoc]{tocbibind}
\setromanfont{SourceHanSerifTC-Medium} %设置中文字体
\punctstyle{quanjiao} %使用全角标点	


\title{桃花扇}
\author{續四十齣 餘韻}


\begin{document}

\tableofcontents

\newpage

\section*{桃花扇/餘韻}

\subsection{西江月}

(淨扮樵子挑擔上)放目蒼崖萬丈，拂頭紅樹千枝；雲深猛虎出無時，也避人間弓矢。建業城啼夜鬼，維揚井貯秋屍；樵夫剩得命如絲，滿肚南朝野史。在下蘇崑生，自從乙酉年同香君到山，一住三載，俺就不曾回家，往來牛首、棲霞，採樵度日。誰想柳敬亭與俺同志，買隻小船，也在此捕魚為業。且喜山深樹老，江闊人稀；每日相逢，便把斧頭敲著船頭，浩浩落落，儘俺歌唱，好不快活。今日柴擔早歇，專等他來促膝閒話，怎的還不見到。(歇擔盹睡介)(丑扮漁翁搖船上)年年垂釣鬢如銀，愛此江山勝富春；歌舞叢中征戰裡，漁翁都是過來人。俺柳敬亭送侯朝宗修道之後，就在這龍潭江畔，捕魚三載，把些興亡舊事，付之風月閒談。今值秋雨新晴，江光似練，正好尋蘇崑生飲酒談心。(指介)你看，他早已醉倒在地，待我上岸，喚他醒來。(作上岸介)(呼介)蘇崑生。(淨醒介)大哥果然來了。(丑拱介)賢弟偏杯呀！(淨)柴不曾賣，那得酒來。(丑)愚兄也沒賣魚，都是空囊，怎麼處？(淨)有了，有了！你輸水，我輸柴，大家煮茗清談罷。(副末扮老贊禮，提絃攜壺上)江山江山，一忙一閒，誰贏誰輸，兩鬢皆斑。(見介)原來是柳、蘇兩位老哥。(淨、丑拱介)老相公怎得到此？(副末)老夫住在燕子磯邊，今乃戊子年九月十七日，是福德星君降生之辰；我同些山中社友，到福德神祠祭賽已畢，路過此間。(淨)為何挾著絃子，提著酒壺？(副末)見笑見笑！老夫編了幾句神絃歌，名曰《問蒼天》。今日彈唱樂神，社散之時，分得這瓶福酒。恰好遇著二位，就同飲三杯罷。(丑)怎好取擾。(副末)這叫做『有福同享』。(淨、丑)好，好！(同坐飲介)(淨)何不把神絃歌領略一回？(副末)使得！老夫的心事，正要請教二位哩。(彈絃唱巫腔)(淨、丑拍手襯介)

\subsection{問蒼天}

\begin{verse}

    新曆數，順治朝，歲在戊子；九月秋，十七日，嘉會良時。
    
    擊神鼓，揚靈旗，鄉鄰賽社；老逸民，剃白髮，也到叢祠。
    
    椒作棟，桂為楣，唐修晉建；碧和金，丹間粉，畫壁精奇。
    
    貌赫赫，氣揚揚，福德名位；山之珍，海之寶，總掌無遺。
    
    超祖禰，邁君師，千人上壽；焚郁蘭，奠清醑，奪戶爭墀。
    
    草笠底，有一人，掀鬚長嘆：貧者貧，富者富，造命奚為？
    
    我與爾，較生辰，同月同日；囊無錢，竈斷火，不啻乞兒。
    
    六十歲，花甲週，桑榆暮矣；亂離人，太平犬，未有亨期。
    
    稱玉斝，坐瓊筵，爾餐我看；誰為靈，誰為蠢，貴賤失宜。
    
    臣稽首，叫九閽，開聾啟瞶；宣命司，檢祿籍，何故差池。
    
    金闕遠，紫宸高，蒼天夢夢；迎神來，送神去，輿馬風馳。
    
    歌舞罷，雞豚收，須臾社散；倚枯槐，對斜日，獨自凝思。
    
    濁享富，清享名，或分兩例；內才多，外財少，應不同規。
    
    熱似火，福德君，庸人父母；冷如冰，文昌帝，秀士宗師。
    
    神有短，聖有虧，誰能足願；地難填，天難補，造化如斯。
    
    釋盡了，胸中愁，欣欣微笑；江自流，雲自卷，我又何疑。

\end{verse}

(唱完放絃介)出醜之極。(淨)妙絕！逼真《離騷》、《九歌》了。(丑)失敬，失敬！不知老相公竟是財神一轉哩。(副末讓介)請乾此酒。(淨咂舌介)這寡酒好難吃也。(丑)愚兄倒有些下酒之物。(淨)是什麼東西？(丑)請猜一猜。(淨)你的東西，不過是些魚鱉蝦蟹。(丑搖頭介)猜不著，猜不著。(淨)還有什麼異味？(丑指口介)是我的舌頭。(副末)你的舌頭，你自下酒，如何讓客。(丑笑介)你不曉得，古人以《漢書》下酒；這舌頭會說《漢書》，豈非下酒之物。(淨取酒斟介)我替老哥斟酒，老哥就把《漢書》說來。(副末)妙妙！只恐菜多酒少了。(丑)既然《漢書》太長，有我新編的一首彈詞，叫做《秣陵秋》，唱來下酒罷。(副末)就是俺南京的近事麼？(丑)便是！(淨)這都是俺們耳聞眼見的，你若說差了，我要罰的。(丑)包管你不差。(丑彈絃介)六代興亡，幾點清彈千古慨；半生湖海，一聲高唱萬山驚。(照盲女彈詞唱介)

\subsection{問蒼天}

\begin{verse}

    陳隋煙月恨茫茫，井帶胭脂土帶香；駘蕩柳綿沾客鬢，叮嚀鶯舌惱人腸。
    
    中興朝市繁華續，遺孽兒孫氣焰張；只勸樓臺追後主，不愁弓矢下殘唐。
    
    蛾眉越女才承選，燕子吳歈早擅場，力士簽名搜笛步，龜年協律奉椒房。
    
    西崑詞賦新溫李，烏巷冠裳舊謝王；院院宮妝金翠鏡，朝朝楚夢雨雲床。
    
    五侯閫外空狼燧，二水洲邊自雀舫；指馬誰攻秦相詐，入林都畏阮生狂。
    
    春燈已錯從頭認，社黨重鉤無縫藏；借手殺讎長樂老，脅肩媚貴半閒堂。
    
    龍鍾閣部啼梅嶺，跋扈將軍譟武昌；九曲河流晴喚渡，千尋江岸夜移防。
    
    瓊花劫到雕欄損，玉樹歌終畫殿涼；滄海迷家龍寂寞，風塵失伴鳳徬徨。
    
    青衣啣璧何年返，碧血濺沙此地亡；南內湯池仍蔓草，東陵輦路又斜陽。
    
    全開鎖鑰淮揚泗，難整乾坤左史黃。建帝飄零烈帝慘，英宗困頓武宗荒；
    
    那知還有福王一，臨去秋波淚數行。

\end{verse}

(淨)妙妙！果然一些不差。(副末)雖是幾句彈詞，竟似吳梅村一首長歌。(淨)老哥學問大進，該敬一杯。(斟酒介)(丑)倒叫我吃寡酒了。(淨)愚弟也有些須下酒之物。(丑)你的東西，一定是山殽野蔬了。(淨)不是，不是。昨日南京賣柴，特地帶來的。(丑)取來共享罷。(淨指口介)也是舌頭。(副末)怎的也是舌頭？(淨)不瞞二位說，我三年沒到南京，忽然高興，進城賣柴。路過孝陵，見那寶城享殿，成了芻牧之場。(丑)呵呀呀！那皇城如何？(淨)那皇城牆倒宮塌，滿地蒿萊了。(副末掩淚介)不料光景至此。(淨)俺又一直走到秦淮，立了半晌，竟沒一個人影兒。(丑)那長橋舊院，是咱們熟遊之地，你也該去瞧瞧。(淨)怎的沒瞧，長橋已無片板，舊院剩了一堆瓦礫。(丑搥胸介)咳！慟死俺也。(淨)那時疾忙回首，一路傷心；編成一套北曲，名為《哀江南》。待我唱來！(敲板唱弋陽腔介)俺樵夫呵！

\subsection*{哀江南}

\subsection{北新水令}

\begin{verse}
    山松野草帶花挑，猛抬頭秣陵重到。
    
    殘軍留廢壘，瘦馬臥空壕；
    
    村郭蕭條，城對著夕陽道。
\end{verse}

\subsection{駐馬聽}

\begin{verse}
    野火頻燒，護墓長楸多半焦。
    
    山羊群跑，守陵阿監幾時逃。
    
    鴿翎蝠糞滿堂拋，枯枝敗葉當階罩；
    
    誰祭掃，牧兒打碎龍碑帽。
\end{verse}

\subsection{沈醉東風}

\begin{verse}
    橫白玉八根柱倒，墮紅泥半堵牆高，
    
    碎琉璃瓦片多，爛翡翠窗櫺少，
    
    舞丹墀燕雀常朝，直入宮門一路蒿，住幾個乞兒餓殍。
\end{verse}

\subsection{折桂令}

\begin{verse}
    問秦淮舊日窗寮，破紙迎風，壞檻當潮，目斷魂消。
    
    當年粉黛，何處笙簫？
    
    罷燈船端陽不鬧，收酒旗重九無聊。
    
    白鳥飄飄，綠水滔滔，嫩黃花有些蝶飛，新紅葉無個人瞧。
\end{verse}

\subsection{沽美酒}

\begin{verse}
    你記得跨青谿半里橋，舊紅板沒一條。
    
    秋水長天人過少，冷清清的落照，剩一樹柳彎腰。
\end{verse}

\subsection{太平令}

\begin{verse}
    行到那舊院門，何用輕敲，也不怕小犬牢牢。
    
    無非是枯井頹巢，不過些磚苔砌草。
    
    手種的花條柳梢，儘意兒採樵；這黑灰是誰家廚竃？
\end{verse}

\subsection{離亭宴帶歇拍煞}

\begin{verse}
    俺曾見金陵玉殿鶯啼曉，秦淮水榭花開早，誰知道容易冰消！
    
    眼看他起朱樓，眼看他宴賓客，眼看他樓塌了。
    
    這青苔碧瓦堆，俺曾睡風流覺，將五十年興亡看飽。
    
    那烏衣巷不姓王，莫愁湖鬼夜哭，鳳凰臺棲梟鳥。
    
    殘山夢最真，舊境丟難掉，不信這輿圖換稿。
    
    謅一套哀江南，放悲聲唱到老。
\end{verse}

(副末掩淚介)妙是絕妙，惹出我多少眼淚。(丑)這酒也不忍入唇了，大家談談罷。(副淨時服，扮皂隸暗上)朝陪天子輦，暮把縣官門；皂隸原無種，通侯豈有根？自家魏國公嫡親公子徐青君的便是，生來富貴，享盡繁華。不料國破家亡，剩了區區一口。沒奈何在上元縣當了一名皂隸，將就度日。今奉本官籤票，訪拿山林隱逸，只得下鄉走走。(望介)那江岸之上，有幾個老兒閒坐，不免上前討火，就便訪問。正是：開國元勳留狗尾，換朝逸老縮龜頭。(前行見介)老哥們有火借一個！(丑)請坐。(副淨坐介)(副末問介)看你打扮，像一位公差大哥。(副淨)便是。(淨問介)要火吃煙麼，小弟帶有高煙，取出奉敬罷。(敲火取煙奉副淨介)(副淨吃煙介)好高煙，好高煙！(作暈醉臥倒介)(淨扶介)(副淨)不要拉我，讓我歇一歇，就好了。(閉目臥介)(丑問副末介)記得三年之前，老相公捧著史閣部衣冠，要葬在梅花嶺下，後來怎樣？(副末)後來約了許多忠義之士，齊集梅花嶺，招魂埋葬，倒也算千秋盛事，但不曾立得碑碣。(淨)好事，好事，只可惜黃將軍刎頸報主，拋屍路旁，竟無人埋葬。(副末)如今好了，也是我老漢同些村中父老，檢骨殯殮，起了一座大大的墳塋，好不體面。(丑)你這兩件功德，卻也不小哩。(淨)二位不知，那左寧南氣死戰船時，親朋盡散，卻是我老蘇殯殮了他。(副末)難得，難得。聞他兒子左夢庚襲了前程，昨日扶柩回去了。(丑掩淚介)左寧南是我老柳知己。我曾託藍田叔畫他一幅影像，又求錢牧齋題贊了幾句；逢時遇節，展開祭拜，也盡俺一點報答之意。(副淨醒，作悄語介)聽他說話，像幾個山林隱逸。(起身問介)三位是山林隱逸麼？(眾起拱介)不敢，不敢，為何問及山林隱逸？(副淨)三位不知麼，現今禮部上本，搜尋山林隱逸。撫按大老爺張掛告示，布政司行文已經月餘，並不見一人報名。府縣著忙，差俺們各處訪拿，三位一定是了，快快跟我回話去。(副末)老哥差矣，山林隱逸乃文人名士，不肯出山的。老夫原是假斯文的一個老贊禮，那裡去得。(丑、淨)我兩個是說書唱曲的朋友，而今做了漁翁樵子，益發不中了。(副淨)你們不曉得，那些文人名士，都是識時務的俊傑，從三年前俱已出山了。目下正要訪拿你輩哩。(副末)啐，徵求隱逸，乃朝廷盛典，公祖父母俱當以禮相聘，怎麼要拿起來！定是你這衙役們奉行不善。(副淨)不干我事，有本縣籤票在此，取出你看。(取看籤票欲拿介)(淨)果有這事哩。(丑)我們竟走開如何？(副末)有理。避禍今何晚，入山昔未深。(各分走下)(副淨趕不上介)你看他登崖涉澗，竟各逃走無蹤。


\subsection{清江引}

\begin{verse}
    大澤深山隨處找，預備官家要。
    
    抽出綠頭籤，取開紅圈票，把幾個白衣山人嚇走了。
\end{verse}

(立聽介)遠遠聞得吟詩之聲，不在水邊，定在林下，待我信步找去便了。(急下)(內吟詩曰)

\begin{verse}
    漁樵同話舊繁華，短夢寥寥記不差；

    曾恨紅箋啣燕子，偏憐素扇染桃花。

    笙歌西第留何客？煙雨南朝換幾家？

    傳得傷心臨去語，年年寒食哭天涯。
\end{verse}

\end{document}